新華社公布法律草案主要內容（全文）

人大常委會周四（18日）起一連三日在北京開會，審議「港區國安法」條文，新華社今日（20日）公布人大對《中華人民共和國香港特別行政區維護國家安全法（草案）》的說明。草案在附則中規定，若香港特區本地法律與國安新法例有不一致之處，將適用國安法規定；國安法的解釋權屬於全國人民代表大會常委會。

法律草案的主要內容如下：
香港特別行政區維護國家安全法草案有6章，分別為總則，香港特別行政區維護國家安全的職責和機構，罪行和處罰，案件管轄、法律適用和程序，中央人民政府駐香港特別行政區維護國家安全機構，附則；共66條。這是一部兼具實體法、程序法和組織法內容的綜合法律，草案主要包括以下幾方面的內容：

（一）明確規定中央人民政府對有關國家安全事務的根本責任和香港特別行政區維護國家安全的憲制責任。

（二）明確規定香港特別行政區維護國家安全應當遵循的重要法治原則。

（三）明確規定香港特別行政區建立健全維護國家安全的相關機構及其職責。

（四）明確規定四類危害國家安全的罪行和處罰。草案第三章「罪行和處罰」分6節，對分裂國家罪、顛覆國家政權罪、恐怖活動罪、勾結外國或者境外勢力危害國家安全罪四類犯罪行為的具體構成和相應的刑事責任，其他處罰規定以及效力範圍，作出明確規定。區分不同情形，分別規定四類犯罪行為的刑罰。

（五）明確規定案件管轄、法律適用和程序。

（六）明確規定中央人民政府駐香港特別行政區維護國家安全機構。